.. index::
   pair: Charte ; Amiens
   ! Chartes d'Amiens

.. _chartes_amiens:

===============================
**Chartes d'Amiens (1906)**
===============================

- https://fr.wikipedia.org/wiki/Charte_d%27Amiens

:download:`Télécharger Chartes d'Amiens 1906 <La_Charte_d_Amiens.doc>`


La charte
============

Le Congrès confédéral d'Amiens 1906 confirme l'article 2, constitutif de la CGT.

**La CGT groupe, en dehors de toute école politique, tous les travailleurs
conscients de la lutte à mener pour la disparition du salariat et du patronat**.

.. _tant_materielles_que_morales:

En révolte **contre toutes les formes d'exploitation et d'oppression**, tant matérielles que morales
--------------------------------------------------------------------------------------------------------

Le Congrès considère que cette déclaration est une reconnaissance de
la **lutte de classe**, qui oppose sur le terrain économique, les travailleurs
en révolte contre toutes les formes d'exploitation et d'oppression,
**tant matérielles que morales**, mises en oeuvre par la classe capitaliste contre
la classe ouvrière.

Le Congrès précise, par les points suivants, cette affirmation théorique:
dans l'oeuvre revendicatrice quotidienne, le syndicalisme poursuit la
coordination des efforts ouvriers, l'accroissement du mieux-être des
travailleurs par la réalisation d'améliorations immédiates, telles que la
diminution des heures de travail, l'augmentation des salaires, etc.

Mais cette besogne n'est qu'un côté de l'oeuvre du syndicalisme il prépare
**l'émancipation intégrale**, qui ne peut se réaliser que par l'expropriation
capitaliste il préconise comme moyen d'action la grève générale et il
considère que le syndicat, aujourd'hui groupement de résistance, sera, dans
l'avenir, **le groupe de production et de répartition, base de réorganisation
sociale**.

Le Congrès déclare que cette **double besogne, quotidienne et d'avenir**, découle
de la situation des salariés qui pèse sur la classe ouvrière et qui fait, à
tous les travailleurs, quelles que soient leurs opinions ou leurs tendances
politiques ou philosophiques, un devoir d'appartenir au groupement essentiel
qu'est le syndicat.

Comme conséquence, en ce qui concerne les individus, le Congrès affirme
**l'entière liberté pour le syndiqué**, de participer, en dehors
du groupement corporatif, à telles formes de lutte correspondant à sa conception
philosophique ou politique, se bornant à lui demander, en réciprocité, de
**ne pas introduire dans le syndicat les opinions qu'il professe au dehors**.

En ce qui concerne les organisations, le Congrès déclare qu'afin que le
syndicalisme atteigne son maximum d'effet, l'action économique doit s'exercer
directement contre le patronat, les organisations confédérées n'ayant pas, en
tant que groupements syndicaux, à se préoccuper des partis et des sectes qui,
en dehors et à côté, peuvent poursuivre en toute liberté la transformation sociale".

SIGNATAIRES
===========

Nous donnons le nom tel qu'il est écrit dans le compte rendu
puis entre crochets le vrai nom).

.. hlist::
   :columns: 2

   - Marie [Marie François, ouvrier typographe de la Seine]
   - Cousteau [Cousteau M., ouvrier jardinier]
   - Menard [Ménard Ludovic,  ouvrier ardoisier à Trélazé]
   - Chazeaud [Chazeaud Jules, chaudronnier, Lyon]
   - Bruon [Bruon C., bâtiment]
   - Ferrier [Ferrier Louis, serrurier, Grenoble]
   - E. David, B. d. T. Grenoble [David Eugène, plâtrier-peintre, Grenoble]
   - Latapie [Latapie Jean, métallurgie, Paris]
   - Médard [Médard Jean-Baptiste]
   - Merrheim [Merrheim Alphonse, métallurgie]
   - Delesalle [Delesalle Paul, métallurgiste en instruments de précisions, Paris]
   - Bled [Bled Jules, jardinier, Seine]
   - Pouget [Pouget Emile]
   - Tabard E. [Tabard Etienne, cocher-livreur, Paris]
   - Bousquet A. [Bousquet Amédée, boulanger, Paris]
   - Monclard [boulanger, Marseille]
   - Mazau [Mazaud Jacques, cocher de fiacres, Seine]
   - Braun [Braun Joseph, ouvrier mécanicien]
   - Garnery [Garnery Auguste, bijoutier, Seine]
   - Luquet [Luquet Alexandre, coiffeur, Paris]
   - Dret [Dret Henri, cordonnier, Paris]
   - Merzet [Merzet Etienne, mineur, Saône-et-Loire]
   - Lévy [Lévy Albert, employé]
   - G. Thil [Thil G., lithographe]
   - Ader [Ader Paul, ouvrier agricole, Aude]
   - Yvetot [Yvetot Georges, typographe, Seine]
   - Delzant [Delzant Charles, verrier, Nord]
   - H. Galantus [Galantus Henri, ferblantier, Paris]
   - H.Turpin [Turpin H., voiture]
   - J. Samay, Bourse du Travail de Paris [Samay J.]
   - Robert [Robert Charles, palissonneur en peaux, Grenoble]
   - Bornet [Bornet Jules, bûcheron, Cher]
   - P. Hervier, Bourse du Travail de Bourges
   - [Hervier Pierre, Bourges]
   - Dhooghe, Textile de Reims [Dhooghe Charles, tisseur]
   - Roullier, Bourse du Travail de Brest [Roullier Jules, électricien, Finistère]
   - Richer, Bourse du Travail du Mans [Richer Narcisse, ouvrier en chaussures]
   - Laurent L., Bourse du Travail de Cherbourg [Laurent Léon]
   - Devilar, courtier de Paris [Devilar C.,]
   - Bastien, Textile d'Amiens
   - Henriot, Allumettier, [Henriot H.]
   - L. Morel de Nice [Morel Léon, employé de commerce]
   - Sauvage [mouleur en métaux]
   - Gauthier [Gautier Henri, chaudronnier, Saint-Nazaire].


Pour en savoir plus
===================

Le IXe congrès confédéral, de la CGT, s'est réuni, du 8 au 16 octobre 1906,
dans une école des faubourgs de la capitale picarde. Il rassemblait 350 délégués
représentant 1 040 organisations. L'appellation de Charte d'Amiens a été
donnée à un vote du congrès portant sur les rapports du syndicalisme et
des partis, adopté le 13 octobre 1906, à la suite d'un scrutin sur deux textes
contradictoires, qui a donné lieu aux débats les plus animés.

D'autres résolutions ont été votées par le congrès, les principales portant sur
les relations syndicales internationales, l'action pour les huit heures,
le travail aux pièces, les lois ouvrières et l'antimilitarisme.

La Charte se situe dans la continuité des positions de la CGT affirmées dès sa
naissance elle est aussi étroitement liée au contexte de l'année 1906.

La CGT, née en 1895, onze ans plus tôt, ne regroupe guère plus de 200 000 adhérents,
sur environ 6 millions de salariés français ce qui en fait une des
confédérations nationales aux effectifs les plus réduits d'Europe, recrutant
essentiellement dans les milieux d'ouvriers qualifiés et dans l'élite ouvrière.

Jusqu'en 1914, la CGT comprend en dehors du courant syndicaliste révolutionnaire,
deux autres tendances importantes, les réformistes et les guesdistes,
représentants français du courant marxiste. Les guesdistes accordent une
place subalterne à l'action syndicale à laquelle ils refusent toute possibilité
d'autonomie et sont partisans de la subordination du syndicat au parti.

L'adoption de la Charte d'Amiens marque leur défaite définitive. Le congrès
d'Amiens se tient à la fin d'une période de vive tension. Au plan international,
deux événements majeurs se sont produits, la Révolution russe de 1905 et la
crise marocaine dans laquelle France et Allemagne cherchant toutes deux de
nouveaux territoires à coloniser ont menacé d'en venir aux armes elle s'est
achevée par les accords d'Algésiras. Au plan national, au-delà de la crise du
bloc des gauches, deux événements principaux pèsent sur les débats,
l'affirmation du Parti socialiste SFIO et un regain des luttes ouvrières.

La victoire d'une certaine conception du syndicalisme
=========================================================

:source: https://fr.wikipedia.org/wiki/Charte_d%27Amiens

Le vote pour cette motion, rédigée par Victor Griffuelhes et Émile Pouget,
marque la victoire du courant syndicaliste révolutionnaire dans le mouvement
ouvrier de l'époque en France.

Ce courant regroupait des militants provenant de nombreux horizons
idéologiques (socialistes allemanistes, vaillantistes, anarchistes, etc.).

Texte de compromis adopté en fin de congrès, il obtint 830 voix sur 839.

Il est couramment admis que la Charte d'Amiens marque l'apogée des thèses
syndicalistes révolutionnaires dans la CGT première époque.
